	Risolvere la seguente disequazione $\dfrac{2x^2+3x-2}{3x^2-x-2}\geq 0$
\begin{align*}
3x^2-x-2>&0\\
3x^2-x-2=&0\\
x_{1,2}=&\xunodue{3}{-1}{-2}=\dfrac{1\pm\sqrt{1+24}}{6}\\
=&\dfrac{1\pm\sqrt{25}}{6}\\
=&\dfrac{1\pm 5}{6}=\begin{cases}
x_1=\dfrac{6}{6}=1\\
x_2=-\dfrac{4}{6}=-\dfrac{2}{3}
\end{cases}\\
2x^2+3x-2\geq&0\\
2x^2+3x-2=&0\\
x_{1,2}=&\xunodue{2}{+3}{-2}=\dfrac{-3\pm\sqrt{9+16}}{4}\\
=&\dfrac{-3\pm\sqrt{25}}{4}\\
=&\dfrac{-3\pm 5}{4}=\begin{cases}
x_1=-\dfrac{8}{4}=-2\\
x_2=\dfrac{2}{4}=\dfrac{1}{2}
\end{cases}\\
\end{align*}
\begin{center}
	\includestandalone{grafici/disfrazAA1}
\end{center}
L'esercizio chiede quando la frazione è maggiore o uguale a zero quindi la risposta è
\begin{align*}
x\leq& 2\\ -\dfrac{2}{3}<x&\leq \dfrac{1}{2}\\ 1<&x\\
\end{align*}
